\newpage

\Subsection{Строение органических молекул}

\begin{itemize}
    \item \newword{Белки}--- нерегулярные полимеры, мономерами которых являются аминокислоты. Аминокислот всего 20. Белки имеют 4 \newword[уровня организации]{Уровни организации белка}:
    \begin{enumerate}
        \item цепочечный --- аминокислоты объединяются между собой с помощью \newword[карбонильной группой (\ce{COOH})]{Карбонильная группа} и \newword[аминогруппой (\ce{NH2})]{Аминогруппа}.

            \schemestart \chemfig{C(-[:0]@{x1}COOH)(-[:90]H)(-[:180]NH_2)(-[:270]R_1)} \+ \chemfig{C(-[:0]COOH)(-[:90]H)(-[:180]@{x2}NH_2)(-[:270]R_2)} \arrow{->} \schemestop \par
            \schemestart \arrow{->}  \chemfig{C(-[:0]CO-NH-C(-[:0]COOH)(-[:90]H)(-[:270]\ce{R2}))(-[:90]H)(-[:180]\ce{NH2})(-[:270]\ce{R1})} \+ \ce{H2O} \schemestop \par

        \item спиральный --- получается посредством образования \newword[водородных связей]{Водородные связи} между молекулами.
            \image[0.2]{sec}{Спиральная структура белка (водородные связи --- пурпурные)}
        \item глобулярный ( от глобула --- шарик) --- образуется, когда появляются \newword[\ce{-S-S-} связи]{-S-S- связи}, отчего молекула сжимается и начинает походить на шарик. \ce{-S-S-} связи могут образовываться лишь между двумя аминокислотами --- \textit{метионином} и \textit{цистеином}. 
            \image[0.2]{thi}{Разные изображения глобулярной структуры белка}
        \item четвертичный уровень организации --- самый высокий, получается посредством присоединению к белку небелкового элемента. Примером может служить гемоглобин.
    \end{enumerate}
    \textbf{Функции белка}:
    \begin{itemize}
        \item строительная ( например --- из кератина состоят волосы, ногти и перья)
        \item ферментативная (реакция, катализируемая ферментом оротидин-5'-фосфатдекарбоксилазой, например, протекает в $10^{17}$ раз быстрее некатализируемой)
        \item защитная (кератин составляет основу роговых щитков)
        \item рецепторная
        \item запасающая (глобулины 7S и 11S в семенах растений)
        \item транспортная
        \item[*] токсичная
    \end{itemize}
    \item \newword{Нуклеиновые кислоты} --- носители информации в организме. Открыты \newword[Ф.\,Мишером]{Ф.\,Мишер}\footnote{Фридрих Мишер}. Наиболее важным о законом них является \newword[правило комплиментарности]{Правило комплиментарности}, открытое \newword[Д.\,Уотсоном]{Д.\,Уотсон}\footnote{Джеймс Уотсон} и \newword[Ф.\,Криком]{Ф.\,Крик}\footnote{Фрэнсис Крик}. Суть его в том что нуклеотиды в ДНК соединяются лишь в парах аденин -- тимин и цитозин -- гуанин в ДНК, и в парах аденин -- урацил и цитозин -- гуанин в РНК\footnote{Так как в РНК нет тимина, но есть урацил, то он как бы замещает его}. Стоит упомянуть \newword[правила Чаргаффа]{Правила Чаргаффа}, суть которых в следующих пропорциях: А=Т, Г=Ц, А+Г=Т+Ц, А+Ц=Т+Г.

    Синтезируются по \newword[матричному принципу]{Матричный принцип}, то есть строятся по ДНК как образцу.
        \image{crik}{Авторы теории комплиментарности --- Д.\,Уотсон (справа) и Ф.\,Крик (слева)}
        \newword{ДНК} --- двуцепочечный правозакрученный полимер.

        \newword{РНК} --- одноцепочечный полимер.
        \begin{figure}[H]
        \center{
        \tikz[align=center,nodes={scale=0.7,shape=ellipse,draw}] {
            \graph[layered layout] {
            "НК" -> {
                "ДНК" -> {
                    "ядерная \\ ДНК",
                    "митохондриальная \\ ДНК",
                    "пластидная \\ ДНК"},
                "РНК" -> {
                    "информационная \\ РНК",
                    "транспортная \\ РНК",
                    "рибосомная \\ РНК"}
            };
            };
        }}

        \caption{Иерархия нуклеиновых кислот}
        \label{nk}
        \end{figure}
        В одном витке ДНК --- 10 азотистых оснований. Между ближайшими нуклеотидами --- 0,34 нм. Ширина ДНК --- 2 нм.
        \begin{figure}[H]
        \tikz[align=left] {
            \node at (0,0) (a) [rectangle,draw,text width=3.1cm]
            {А~---~аденин или Г~---~гуанин или Ц~---~цитозин или\\ Т~---~тимин(ДНК) или \\ У --- уроцил (РНК)};
            \node at (7,0) (b) [regular polygon,regular polygon sides=5,draw]
            {углевод ---\\дезоксирибоза(ДНК)\\или рибоза(РНК)};
            \node at (14,0) (c) [shape=circle,draw]
            {Остаток фосфорной\\кислоты};

             \draw (a) edge (b)
                   (b) edge (c);
        }
        \caption{Нуклеотид}
        \label{nuk}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
        \begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
        \center{\tikz[align=left] {
            \node at (0,0) (a) [circle,draw]
            {};
            \node at (1,0) (b) [regular polygon,regular polygon sides=5,draw]
            {};
            \node at (2,0) (c) [regular polygon,regular polygon sides=4,draw]
            {А};

            \node at (6,0) (d) [circle,draw]
            {};
            \node at (5,0) (e) [regular polygon,regular polygon sides=5,draw]
            {};
            \node at (4,0) (f) [regular polygon,regular polygon sides=4,draw]
            {Т};

             \draw (a) edge (b)
                   (b) edge (c)

                   (f) edge (e)
                   (e) edge (d)

                   (c) edge[bend right] (f)
                   (c) edge[bend left] (f)
        }}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
        \tikz[align=left] {
            \node at (0,0) (a) [circle,draw]
            {};
            \node at (1,0) (b) [regular polygon,regular polygon sides=5,draw]
            {};
            \node at (2,0) (c) [regular polygon,regular polygon sides=4,draw]
            {Ц};

            \node at (6,0) (d) [circle,draw]
            {};
            \node at (5,0) (e) [regular polygon,regular polygon sides=5,draw]
            {};
            \node at (4,0) (f) [regular polygon,regular polygon sides=4,draw]
            {Г};

             \draw (a) edge (b)
                   (b) edge (c)

                   (f) edge (e)
                   (e) edge (d)

                   (c) edge (f)
                   (c) edge[bend right] (f)
                   (c) edge[bend left] (f)
        }
        \end{minipage}
        \caption{Правило комплиментарности в действии для ДНК}
        \end{figure}
    \item \newword{Углеводы} --- органические вещества, задаваемые формулой \ce{C_n(H2O)_m}.
        \begin{table}[H]
        \caption{Виды углеводов}
        \begin{tabular}{|C{150pt}|C{150pt}|C{150pt}|}
        \hline
        & \multicolumn{2}{|C{312pt}|}{Углеводы} \\
        \hline
        вид & моно- и ди- сахара & полиуглеводы \\
        \hline
        вкус & сладкие & безвкусные \\
        \hline
        растворимость & в \ce{H2O} & органические растворители \\
        \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        \textbf{Функции}:
        \begin{itemize}
            \item энергитическая  1г \rightarrow 18Дж
            \item структурная (например, целлюлоза является основным структурным компонентом клеточных стенок растений)
            \item защитная
            \item запасающая (гликоген у животных)
        \end{itemize}
    \item \newword{Липиды} --- жир и жироподобные вещества. Нерастворим в воде, но растворим в органических веществах. Его мономеры --- глицерин и жирные кислоты.

        \begin{figure}[H]
        \center{\tikz[align=center] {
            \node at (12,3) (a) [shape=ellipse,draw]
            {Липиды};
            \node at (8,0) (b) [shape=ellipse,draw]
            {Растительные \\ ( Непредельные, \\ жидкие )};
            \node at (16,0) (c) [shape=ellipse,draw]
            {Животные \\ ( Предельные, \\ твёрдые )};

             \draw (a) edge[ultra thick,->] (b)
                   (a) edge[ultra thick,->] (c)
        }}
        \caption{липиды в живой природе}
        \label{lip}
        \end{figure}
        \textbf{Функции}:
            \begin{itemize}
                \item структурная(фосфолипиды составляют основу билипидного слоя клеточных мембран)
                \item запасающая
                \item энергетическая 1г \rightarrow  36--38кДж
                \item терморегуляционная (жировой слой)
                \item источник атмосферной \ce{H2O} (как у верблюда горб)
                \item защитная функция (толстый слой жира защищает внутренние органы многих животных от повреждений при ударах)
            \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

\Subsection{Размножение клеток}
        \newword{Хромосомы} --- структуры в ядре \wordref[эукариотической клетки]{Эукариоты}, в которых сосредоточена бо́льшая часть наследственной информации и которые предназначены для её хранения, реализации и передачи.

        ``n'' --- количество хромосом

        ``c'' --- количество ветвей ДНК

        \begin{figure}[H]
        \center{\tikz[align=center] {
            \node at (12,3) (a) [shape=ellipse,draw]
            {Жизненный цикл клеток};
            \node at (8,0) (b) [shape=ellipse,draw]
            {митоз \\ ( для соматических клеток )};
            \node at (16,0) (c) [shape=ellipse,draw]
            {мейоз \\ ( половые клетки (гаметы) )};

             \draw (a) edge[ultra thick,->] (b)
                   (a) edge[ultra thick,->] (c)
        }}
        \end{figure}
        Большую часть жизни клетка проводит в \newword[интерфазе]{Интерфаза}, промежутке между делениями. Интерфаза делется на 3 периода:
        \image{cycle}{Цикл клетки}
        \begin{itemize}
            \item Пресинтетический $G_1$ ( рост и увеличение )
            \item Синтетический $S$ ( происходит репликация, то есть удвоение ДНК, а также удвоение центриолей)
                \begin{figure}[H]
                \begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
                \center{\tikz[align=center] {
                    \node at (0,6) (a)
                    {2n2c};
                    \node at (4,3) (b)
                    {2n2c};
                    \node at (4,9) (c)
                    {2n2c};

                     \draw (a) edge[thick,->] (b)
                           (a) edge[thick,->] (c)
                }}
                \end{minipage}
                \hfill
                \begin{minipage}[H]{0.49\linewidth}
                \center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{repl}}
                \end{minipage}
                \end{figure}
            \item Постсинтетический $G_2$ ( накопление энергии )
        \end{itemize}
        \begin{itemize}
        \item \newword{Митоз}. Из родительской клетки получается две дочерние, идентичные родительской.
            У стволовых клеток может осуществляться \newword[ассимитричный митоз]{Ассимитричный митоз}, где всего лишь одна клетка идентична родительской, а вторая дифференцируется в клетку другого типа. А у раковых интерфаза сведена к минимуму. \par
            Фазы митоза:

            \tikz {
                \node at (0,0) (a)
                {2n2c};
                \node at (2,0) (b)
                {2n4c};
                \node at (4,-2) (c)
                {2n2c};
                \node at (4,2) (d)
                {2n2c};

                 \draw (a) edge[->] (b)
                       (b) edge[->] (c)
                       (b) edge[->] (d)

            }
            \begin{itemize}
                \item про- --- 2n2c
                    \begin{itemize}
                        \item исчезает ядерная оболочка
                        \item хроматин образует хромосомы
                    \end{itemize}
                    \image{pro}{}
                \item мета- --- 2n2c
                    \begin{itemize}
                        \item хроматин выстраивается в центре хромосомы, образуя так называемую \textit{срединную пластинку}.
                    \end{itemize}
                    \image{meta}{}
                \item ана- --- 2n2c
                    \begin{itemize}
                        \item разделение ``c''
                    \end{itemize}
                    \image{ana}{}
                \item тело- --- 2n2c и 2n2c
                    \begin{itemize}
                        \item \textit{цитокинез} --- деление тела клетки. 
                    \end{itemize}
                    \image{telo}{}
            \end{itemize}
        \item \newword{Мейоз}. \wordref[Яйцеклетки]{Яйцеклетка} и \wordref[сперматозоиды ]{Cперматозоид}содержат ``nc'', то есть \newword[гаплоидны]{Гаплоидность}. В процессе мейоза проходят два этапа --- \newword[редукционный]{Редукционный этап мейоза} и \newword[эквационный]{Эквационный этап мейоза}. При первом количество хромосом неизменно, а при втором оно уменьшается в два раза.

            \tikz {
                \node at (0,0) (a)
                {2n2c};
                \node at (4,0) (b)
                {2n4c};
                \node at (6,-3) (c1)
                {n2c};
                \node at (6,3) (c2)
                {n2c};
                \node at (8,-4) (d1)
                {nc};
                \node at (8,-2) (d2)
                {nc};
                \node at (8,2) (d3)
                {nc};
                \node at (8,4) (d4)
                {nc};

                 \path (a) edge[->] node[above] {репликация} (b)
                       (b) edge[->] node[above] {1} (c1)
                       (b) edge[->] node[above] {1} (c2)
                       (c1) edge[->] node[above] {2} (d1)
                       (c1) edge[->] node[above] {2} (d2)
                       (c2) edge[->] node[above] {2} (d3)
                       (c2) edge[->] node[above] {2} (d4)

            }

            Первый этап мейоза напоминает \wordref[митоз]{Митоз}, но в профазе происходит конъюгация и кроссинговер.

            \newword{Конъюгация} --- процесс точного и тесного сближения гомологичных\footnote{парные хромосомы, которые содержат один и тот же набор генов и сходны по морфологическому строению} хромосом.

            \newword{Кроссинговер} --- процесс обмена участками гомологичных хромосом во время конъюгации.
        \end{itemize}

\newpage

\Section{Уровни организации живой материи}
    \begin{itemize}
        \item клеточный\footnote{не забываем, что вне клетки жизни нет и молекулярный уровень не является живым}
        \item тканевый
        \item органный
        \item организменный
        \item популяционно-видовой уровень
        \item биогеоценотический\footnote{``гео'' --- только если указано место}(биоценотический, экосистемный)
        \item биосферный
    \end{itemize}
    \textbf{Примеры}:
        \begin{itemize}
            \item байкеры Москвы --- популяционно-видовой, так как всего один вид
            \item гниющий пень --- биогеоценотический, указано место, кто-то его переваривает (редуценты)
            \item крысы России --- биоценотический, крысы бывают разных видов
            \item леса Амазонки --- биоценотический, указано место и растительность
            \item зубы человека --- органный, так как зуб имеет несколько тканей
            \item ногти человека --- органный, то же самое
        \end{itemize}

\newpage
